```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment mettre un résumé et un abstract dans un document ?

- Le package {ctanpkg}`babel` peut être utilisé, comme le montre l'exemple

```latex
% !TEX noedit
\documentclass{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,francais]{babel}

\begin{document}
...

\selectlanguage{francais}
\begin{abstract}
Je parle français
\end{abstract}
...
\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
I speak english
\end{abstract}

...
\end{document}
```

- Le shareware {ctanpkg}`french` (French Pro) propose les environnements `resume` et `abstract`, mais n'est pas libre de droits et n'est donc plus diffusé avec les distributions habituelles de {latexlogo}`LaTeX`, il rendrait donc votre document moins portable (quelqu'un d'autre que vous ne l'aurait probablement pas).
- Autre solution qui ne permet toutefois pas d'avoir les deux textes sur la même page :

```latex
% !TEX noedit
\renewcommand{\abstractname}{Résumé}
\begin{abstract} résumé en français \end{abstract}
\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
\begin{abstract} the same in english \end{abstract}
```

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX
```
